ایجاد کاربر
===========

.. contents::


مقدمه
-----

برای ایجاد کاربر جدید در کلاستر چند مرحله باید پشت سر هم انجام گیرد که در این مقاله به آن می‌پردازیم. در هر مرحله سعی میکنم به طور کامل توضیح دهم. همچنین برای اجرای سریع کار تمامی دستورات را در داخل یک فایل ``bash`` قرار داده‌ام. 

برای ایجاد گروه ما چند نوع تعریف و محدودیت (policy) تعیین کرده‌ایم. هر کاربر جدید در زیرگروه یکی از اساتید دانشکده تعریف می‌شود و این زیر گروه در زمان ایجاد حساب‌کاربری باید تعیین شود. برای این منظور برای هر یک از اساتید دانشکده که دانشجویان آنها نیاز به سیستم پردازش سریع دارند یک گروه ایجاد شده است. لیست گروه‌های موجود فعلی به این شرح است:
::

* dr-bayegan
* dr-saberi
* dr-smvaez
* dr-zadeh
* dr-koohian
* dr-sabooni
* dr-abdi
* dr-deldar
* dr-miri
* dr-modarres
* dr-shafiei
* dr-sarreshtedari
* dr-sarkar
* dr-sepehri
* dr-fshojaie
* dr-moshfegh
* dr-nouri

.. note:: چنان‌که فرد درخواست کننده از خارج دانشکده باشد در یک گروه مجزا با نام ``grant`` قرار می‌گیرد.

همچنین دانشجویان بر اساس مقطع تحصیلی در یک زیرگروه دیگر طبقه‌بندی می‌شوند که بشرح زیر است:
::

* bcs-students
* msc-students
* phd-students
* postdoc

بعد از این می‌توانیم با استفاده از دستور ``useradd`` اقدام به ایجاد حساب‌کاربری برای کاربر کنیم. به‌طور مثال، برای ایجاد حساب‌کاربری آقای ایرج ملکی از این دستور استفاده می‌کنیم:
::

 useradd -g dr-smvaez -G phd-students -c "Iraj Maleki" p610195072

.. note:: نام کاربری برای دانشجویان دانشکده فیزیک بر‌اساس شماره دانشجویی و برای سایر کاربران بر‌اساس نا‌م‌خانوادگی تعیین می‌شود.


انجام اتوماتیک
----------------

مراحل ایجاد حساب‌کاربری برای کاربران شامل مراحل دیگری نیز است که برای انجام سریع مراحل آن من یک فایل ``bash`` ایجاد کرده‌ام که از آن برای این منظور استفاده می‌کنم. این فایل را می‌توانید از این `لینک <_static/adduser.sh>`_ دریافت کنید. 

ایجاد حساب‌کابری
~~~~~~~~~~~~~~~~

برای ایجاد حساب کاربری فایل ``adduser.sh`` را شبیه به دستور ``adduser`` که در بالا بدان اشاره شد اجرا می‌کنیم:
::

./adduser.sh dr-smvaez phd-students Iraj Maleki p610195072

در این مرحله اطلاعات ورودی را چک می‌کند و در صورت وجود خطا اطلاع داده و خارج می‌شود. درصورتی که اطلاعات ورودی خطایی نداشته باشد از آدمین تقاضای تایید اطلاعات را خواهد کرد:
::

	Please confirm your entrys:
	
	First_name   = Iraj
	Last_name    = Maleki
	First_group  = dr-smvaez
	Second_group = phd-students
	Username     = p610195072
	Password     = W0Iwq3q{),

	Do you confirm? [y/n]:

که آدمین باید آن را تایید کند. بعد از این مرحله حساب‌کاربری ایجاد می‌شود و آدمین باید دو‌بار پشت‌سر هم گذرواژه نشان داده شده در مرحله تایید را وارد کند.

بعد از این مرحله سیستم برای ایجاد کلید‌های ``ssh`` که برای اتصال به نود‌های مختلف از آن استفاده خواهد کرد یک بار وارد یوزر تازه ایجاد شده خواهد شد، که آدمین باید با دستور ``exit`` از آن خارج شود. سپس یک دستور مربوط به ``rocks`` که برای هماهنگ کردن کاربر جدید با کل سیستم راکس و همچنین ند‌ها لازم است، اجرا می‌شود. این دستور در حدود 10 ثانیه طول خواهد کشید. این دستور به شکل زیر است:
::

	rocks sync users
	
افزودن کاربر جدید به سیستم مدیریت صف
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
برای مدیریت میزان استفاده کاربران و همچنین مدیریت مصرف کاربران از میزان شارژ انجام شده، ما از یک بسته به نام ``ARMPY`` که با زبان ``python`` نوشته‌ام و در مسیر:
::

/export/home/Addition/Softwares/ARMPY/

قرار دارد، استفاده می‌کنیم. در این مرحله باید کاربر جدید را به این سیستم اضافه کنیم. اگر مراحل بالا یا موفقیت طی شود، یک خط در ترمینال چاپ می‌شود که باید آن را کپی و در بسته ``ARMPY`` اضافه کنیم.
::

	Please copy this line and put it into ARMPY package!

	Iraj    Maleki        p610195072        1        50000    18    1       0     0
	
	Press Enter to Continue ...


بعد از اینتر زدن یک فایل با استفاده از ``vim`` باز خواهد شد که خط بالا را در قسمت بالایی آن وارد کرده و آن را ذخیره و خارج می‌شویم ``:wq``.
این سیستم بعد از یک دقیقه کاربر جدید را سیستم صف اضافه خواهد کرد. همچنین اگر میزان شارژ انجام شده توسط کاربر تمام‌ شود، این سیستم به صورت خودکار کاربر را از سیستم صف خارج خواهد کرد و کاربر دیگر قادر به اجرای برنامه جدید نخواهد بود.

تعیین حجم استفاده شده از هارد برای کاربر
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
برای مدیرت حجم استفاده شده از هارد برای هر کاربر از بسته ``quota`` استفاده می‌کنیم. برای این منظور باید از دستور
::

	edquota -u p610195072

استفاده کنیم. در این صورت سیستم یک فایل با استفاده از ``vim`` باز خواهد کرد که به این صورت است:
::

	Disk quotas for user p610195072 (uid 546):
	  Filesystem                   blocks       soft       hard     inodes     soft     hard
	  /dev/sdb1                  21757904  104857600  104857600      16756        0        0

در اینجا ما می‌توانیم میزان حجم استفاده شده و تعداد فایل‌های کاربر را محدود کنیم. (مقدار پیش‌فرض برای هر کاربر 10GB است که باید به صورت KB وارد شد.) در صورت طی مراحل بالا با استفاده از فایل ``adduser.sh`` میزان مجاز حجم کاربر به صورت KB نمایش داده می‌شود که تنها کافی است آن را کپی و در فایل باز شده وارد وذخیره کنیم.
::

	Please copy this value to put into Quota package!

	10485760

	Press Enter to Continue ...

ارسال امیل Registration به کاربر
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

برای اطلاع کابر از نام‌کاربری و گذرواژه و هم چنین اطلاعات لازم جهت اتصال کاربر به سیستم باید امیل Registration به کاربر ارسال خواهد شد که کد ``adduser.sh`` متن آن را به شکل زیر چاپ می‌کند که می‌توان آن را کپی و در امیل به کاربر ارسال کرد.
::

	Registration for HPC

	===================================================================
	Salam,
	Your account has been created.

	Username: p610195072
	Password: W0Iwq3q{),
	IP: 172.16.187.30

	** After the first login, please change your password. **

	For find more information, please visit our website:
	http://physics.ut.ac.ir/news-and-events/important-events/119-hpc.

	Best regards,
	HPC Administration (ut.phys.hpc@gmail.com)
	===================================================================


در نهایت نیز کاربر را به لیست مخاطبین در gmail و همچنین گروه ``Ut.phys-users`` برای ارسال گروهی امیل کاربران اضافه می‌کنیم.
::

	END!

.. image:: _static/hpc_featured.jpg


